\documentclass[a4paper,12pt]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{geometry}
\geometry{
 a4paper,
 left=20mm,
 right=20mm,
 top=20mm,
 bottom=20mm
}

\input{prelude}

\title{Geometria 2}
\author{Antonio De Lucreziis}
\date{\small Lezione \& aggiornamenti del 30 Marzo 2020}

\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=black,      
    urlcolor=cyan,
}
 
\urlstyle{same}
 
\begin{document}

\maketitle

\parskip 1ex
\setlength{\parindent}{0pt}

\begin{corollary}
    Su $\CC^*$, la forma $\dfrac{\dd z}{z}$ è chiusa ma non esatta.

    \begin{proof}
        Infatti, $\forall z_0 \in \CC^*, \exists$ aperto $U$ con $z_0 \subseteq U \subseteq \CC^*$ su cui è definita una branca $F$ di $\log$, e $\dd F = F' \dd z = \dfrac{1}{z} \dd z$ su $U$, per cui $\dfrac{\dd z}{z}$ è chiusa. Però se $\ds \gamma : [0, 1] \to \CC^*, \gamma(t) = e^{2\pi i t}, \int_\gamma \frac{\dd z}{z} \neq 0 \implies \frac{\dd z}{z}$ non è esatta.
    \end{proof}
\end{corollary}

\begin{corollary}
    Non esiste un \textqt{logaritmo} definito in tutto $\CC^*$. Altrimenti $\dfrac{\dd z}{z}$ sarebbe esatta su $\CC^*$.
\end{corollary}

\subsection{Integrazione su Rettangoli}

Un rettangolo $R \subseteq \CC$ è caratterizzato da $4$ vertici della forma: $a_1 + i b_1, a_2 + i b_1, a_2 + i b_2, a_1 + i b_2$.

[TODO: Disegnino rettangolo]

Possiamo parametrizzare il bordo con il cammino $\gamma = \gamma_1 * \gamma_2 * \gamma_3 * \gamma_4$ disegnato in fugura (ad esempio $\gamma_1(t) = a_1 + i b_1 + t(a_2 - a_1), \gamma_2(t) = a_2 + i (b_1 + t(b_2 - b_1))$). D'ora in poi indicheremo con $\ds \int_{\pd R} \omega$ l'integrale $\ds \int_{\gamma} \omega$.

Se $\omega = P \dd x + Q \dd y$, poiché $\forall t \; \gamma_1'(t) = 1, \gamma_2'(t) = i, \gamma_3'(t) = -1, \gamma_4'(t) = -i$ abbiamo che

$$
\int_{\pd R} \omega = \int_{a_1}^{a_2} P(t, b_1) \dd t + \int_{b_1}^{b_2} Q(a_2, t) \dd t - \int_{a_1}^{a_2} P(t, b_2) \dd t - \int_{b_1}^{b_2} Q(a_1, t) \dd t 
$$

\begin{prop}
    Sia $D = B(z_0, R)$, un disco aperto ed $\omega$ una $1$-forma su $D$. Allora

    \begin{center}
        $\omega$ è esatta $\iff \forall R$ rettangolo, $R \subseteq D$ vale $\ds \int_{\pd R} \omega = 0$
    \end{center}

    (cioè, per verificare l'esattezza di $\omega$ su un disco basta controllare i bordi dei rettangoli, per un dominio qualsiasi invece era necessario controllare tutti i lacci chiusi)

    \begin{proof} \ 
        \begin{itemize}
            \itemRarr $\pd R$ è un cammino chiuso, dunque $\omega$ esatta $\ds \implies \int_{\pd R} \omega = 0$
            \itemLarr Costruisco una primitiva integrando $\omega$ lungo cammini differenziabili a tratti fatti da un tratto orizzontale seguito da un tratto verticale. $\forall z \in D$ sia $\gamma_z$ un tale cammino (esiste perché $D$ è un disco)

            [TODO: Disegno, disco vs corona circolare]

            Pongo $\ds F(z) = \int_{\gamma_z}  \omega$. Poiché $\gamma_z$ è univocamente determinato da $z$ (a meno di riparametrizzazioni), $F$ è ben definita. Dobbiamo mostrare che, se $\omega = P \dd x + Q \dd y$ allora $\dfrac{\pd F}{\pd x} = P, \dfrac{\pd F}{\pd y} = Q$. Il fatto che $\dfrac{\pd F}{\pd y} = Q$ segue per costruzione dallo stesso ragionamento fatto la volta scorsa.

            [TODO: Disegno, $\gamma_{z + ih} = \gamma_z * \gamma_h$]

            Dunque $\ds F(z + ih) - F(z) = \int_{\gamma_{z + ih}} \omega - \int_{\gamma_z} \omega = \int_{\gamma_h} \omega = \int_{0}^{h} Q(z + it) \dd t$ che dividendo per $h$, tende a $Q(z)$ per $h \to 0$.

            Fino ad ora non abbiamo usato l'ipotesi, serve usarla per $\dfrac{\pd F}{\pd x} = P$, devo usare che $\forall R$ rettangolo, $R \subseteq D, \int_{\pd R} \omega = 0$, ciò ci consente di dire che $\ds F(z) = \int_{\alpha_z} \omega$, dove $\alpha_z$ è il cammino da $z_0$ a $z$ che prima in verticale e poi in orizzontale. 

            Infatti $\ds 0 = \int_{\pd R} \omega = \int_{\gamma_z * \bar \alpha_z} \omega = \int_{\gamma_z} \omega - \int_{\alpha_z} \omega$

            A questo punto la dimostrazione che $\dfrac{\pd F}{\pd x} = P$ è identica a quella per $\dfrac{\pd F}{\pd y} = Q$, usando gli $\alpha_z$ al posto di $\gamma_z$.

            [TODO: Disegno, la dimostrazione così è più facile]
        \end{itemize}
    \end{proof}
\end{prop}

\begin{corollary}
    Sia $D \subseteq \CC$ un aperto qualsiasi e sia $\omega$ una $1$-forma su $D$. Se $\forall R \subseteq D$ rettangolo, $\ds \int_{\pd R} \omega = 0$ allora $\omega$ è chiusa.

    \begin{proof}
        Dato $z_0$ in $D$, sia $U$ una palla aperta centrata in $z_0$. Allora $\forall$ rettangolo $R \subseteq U, \ds \int_{\pd R} \omega = 0$ per cui per la proposizione $\omega$ ha una primitiva su $U$, dunque $\omega$ è chiusa.
    \end{proof}
\end{corollary}

\subsection{Integrazione lungo curve continue}

Estendiamo quanto visto fino ad ora a curve non necessariamente $C^1$ a tratti ma anche solamente continue.

\begin{definition}
    Sia $\omega$ una $1$-forma \textbf{chiusa} su un aperto $D \subseteq \CC$. Se $\gamma : [0, 1] \to D$ è una curva continua, allora una \textbf{primitiva di $\omega$ lungo $\gamma$} è una funzione \textit{continua} $f : [0, 1] \to \CC$ tale che $\forall t_0 \in [0, 1], \exists \varepsilon > 0$ e un intorno $U$ di $\gamma(t_0)$ tali che $\forall t \in (t_0 - \varepsilon, t_0 + \varepsilon) \quad f(t) = F(\gamma(t))$ dove $F : U \to \CC$ è una primitiva locale di $\omega$. 
\end{definition}

Questa definizione può sembrare un po' convoluta a primo impatto ma sta solo dicendo che riesco ad \textqt{incollare} insieme tutte le primitive locali lungo $\gamma$, vediamo infatti la seguente proposizione.

\begin{prop}
    Nelle ipote di sopra, una primitiva lungo $\gamma$ esiste e due primitive lungo $\gamma$ differiscono solo per una costante.

    \begin{proof} \ 
        \begin{itemize}
            \item \textbf{Esistenza.} Per compattezza di $[0, 1]$, posso prendere una suddivisione $0 = t_0 < t_1 < \cdots < t_n = 1$ di $[0, 1]$ tale che $\forall i = 0, \dots, n - 1 \quad \gamma([t_i, t_{i+1}]) \subseteq U_i$, dove $U_i$ è una palla in $D$ su cui $\omega$ ammette una primitiva.

                [TODO: Disegno delle palle lungo $\gamma$]

                Per $t \in [t_0, t_1]$, scelgo una primitiva $F_0 : U_0 \to \CC$ e pongo $f(t) = F_0(\gamma(t))$. Scelgo poi una primitiva $F_1 : U_1 \to \CC$ tale che $F_1(\gamma(t_1)) = F_0(\gamma(t_1))$ (esiste perché, data $F_1$ primitiva qualsiasi, sommando un'opportuna costante ne ottengo un'altra tale che $F_1(\gamma(t_1)) =  F_0(\gamma(t_1))$).

                [TODO: Disegno, incollamento di primitive lungo $\gamma$]

                Poniamo quindi $\forall t \in [t_1, t_2] \quad f(t) = F_1(\gamma(t))$, estendiamo su $[t_2, t_3]$ scegliendo opportunamente $F_2 : U_2 \to \CC$ primitiva locale di $\omega$ e via dicendo fino a $[t_{n-1}, t_n]$. Per costruzione $f$ è continua (lo è su ogni $[t_i, t_{i+1}]$ ed è ben definita nei $t_i$), ed è una primitiva lungo $\gamma$.

            \item \textbf{Unicità.} (a meno di costanti) Siano $f_1, f_2 : [0, 1] \to \CC$ due primitive lungo $\gamma$ di $F$. Allora $\forall t_0 \in [0, 1], \exists \varepsilon > 0$, $U$ intorno connesso di $\gamma(t_0)$ tale che $\forall t \in (t_0 - \varepsilon, t_0 + \varepsilon) \quad f_1(t) = F(\gamma(t)),  f_2(t) = G(\gamma(t))$ dove $F, G : U \to \CC$ sono primitive locali di $\omega$. Poiché $F_1 - F_2 \equiv \text{cost.}, f_1 - f_2 \equiv \text{cost.}$ su $(t_0 - \varepsilon, t_0 + \varepsilon)$. 

            Dunque $f_1 - f_2$ è localmente costante, ed è perciò costante per connessione di $[0, 1]$.
        \end{itemize}
    \end{proof}
\end{prop}
    
\begin{definition}
    Sia $\omega$ una 1-forma chiusa su $D$, $\gamma : [0, 1] \to D$ continua. Poniamo $\ds \int_{\gamma} \omega = f(1) - f(0)$, dove $f$ è una primitiva di $\omega$ lungo $\gamma$. Se $g$ è un'altra primitiva $g(1) - g(0) = f(1) - f(0)$ poiché $g = f + \text{cost.}$, per cui la definizione è ben posta.
\end{definition}

Valgono alcuni fatti già visti in precedenza

\begin{facts}
    \begin{itemize}
        \item $\ds \int_{\gamma_1 * \gamma_2} \omega = \int_{\gamma_1} \omega + \int_{\gamma_2} \omega$
        \item $\ds \int_{\bar \gamma} = -\int_{\gamma} \omega$
        \item Se $\gamma$ è differenziabile a tratti riotteniamo la definizione già data

            \begin{proof}
                Infatti possiamo prendere una suddivisione $0 = t_0 < \dots < t_n = 1$ tale che $\forall i = 0, \dots, n - 1 \quad \gamma_i{|}_{t_i, t_{i+1}}$ sia differenziabile e $\gamma_i([t_i, t_{i+1}]) \subseteq U_i$ su cui $\omega$ ha primitiva $F_i$. 
            \end{proof}
    \end{itemize}
\end{facts}

Allora usando la vecchia definizione

$$
\underbrace{\int_{\gamma} \omega}_{\mathclap{\text{vecchia def.}}} = \sum_{i=0}^{n-1} \int_{\gamma_i} \omega = \sum_{i=0}^{n-1} (F_i(\gamma(t_{i+1}))) - F_i(\gamma(t_i)) = \sum_{i=0}^{n-1} \int_{\gamma_i} \omega = \underbrace{\int_{\gamma} \omega}_{\mathclap{\text{nuova def.}}}
$$

\begin{theorem} (Invarianza omotopica)
    Sia $\omega$ una 1-forma chiusa su $D \subseteq \CC$ aperto. Siano $\gamma_1, \gamma_2 : [0, 1] \to D$ cammini omotopi a estremi fissi. Allora

    $$
    \int_{\gamma_1} \omega = \int_{\gamma_2} \omega
    $$ 

    \begin{proof}
        Sia $H : [0, 1] \times [0, 1] \to D$ un'omotopia a estremi fissi tra $\gamma_1$ e $\gamma_2$, cioè

        $$
        \begin{array}{lcl}
            H(t, 0) = \gamma_1(t) & \quad & H(t, 1) = \gamma_2(t) \\
            H(0, s) = \gamma_1(0) = \gamma_2(0) & \quad & H(1, s) = \gamma_1(1) = \gamma_2(1) \\
        \end{array}
        $$

        Vogliamo costruire $G : [0, 1] \times [0, 1] \to \CC$ continua tale che $\forall (t_0, s_0) \in [0, 1]^2$ esista un intorno $U$ di $H(t_0, s_0)$ in $D$ e una primitiva $F : U \to \CC$ di $\omega$ su $U$ con $\forall (t, s) \quad G(t, s) = F(H(t, s))$ in un intorno di $(t_0, s_0)$ ($G$ è una primitiva di $\omega$ lungo $H$). Per compattezza di $[0, 1]^2, \exists$ suddivisione $0 = t_0 < \dots < t_n = 1, 0 = s_0 < \dots < s_n = 1$ tali che $H([t_i, t_{i+1}] \times [s_j, s_{j+1}]) \subseteq U_{i,j} \subseteq D$ aperto connesso su cui $\omega$ ammette una primitiva

        [TODO: Disegno]

        Fissiamo $s_0 = 0$ e occupiamoci della prima riga di quadratini. Scelgo $F_{0, 0} : U_{0,0} \to \CC$ primitiva di $\omega$ su $U_{0,0}$ e $\forall (t, s) \in [t_0, t_1] \times [s_0, s_1]$ pongo $G(t, s) = F_{0,0}(H(t, s))$.

        Tra tute le primitive di $\omega$ su $U_{1, 0}$ scelgo quella che coincide con $F_{0,0}$ su $H(t_1, s_0)$ (tale primitiva è unicia perché $U_{1, 0}$ è connesso), e la chiamo $F_{1,0}$. E' facile verificare che $\forall s \in [s_0, s_1] \quad F_{0,0}(t_1, s) = F_{1,0}(t_1, s)$. Dunque posso porre $\forall t \in [t_1, t_2], \forall s \in [s_0, s_1] \quad G(t, s) = F_{1, 0}(H(t, s))$.

        Proseguo così definendo $G$ su tutti i quadratini della forma $[t_i, t_{i+1}] \times [s_0, s_1]$. Poi proseguo passando alla striscia orizzontale $[0, 1] \times [s_1, s_2]$ cominciando dal quadratino $[t_0, t_1] \times [s_1, s_2]$ e proseguendo con i quadratini $[t_i, t_{i+1}] \times [s_1, s_2]$.

        [TODO: Altro disegno]

        Notiamo ora che $G(0, s)$ è una primitiva di $\omega$ lungo il cammino costante $H(0, s)$ e pertanto è costante. In particolare $G(0, 0) = G(0, 1)$ ed analoga $G(1, 0) = G(1,  1)$.

        Inoltre $G(t, 0)$ è una primitiva di $\omega$ lungo $\gamma_1$ e $G(t, 1)$ è una primitiva di $\omega$ lungo $\gamma_2$ per cui $\ds \int_{\gamma_1} \omega = G(1, 0) - G(0, 0) = G(1, 1) - G(0, 1) = \int_{\gamma_2} \omega$
    \end{proof}
\end{theorem}

\begin{corollary}
    Sia $D \subseteq \CC$ semplicemente connessoe ed $\omega$ una 1-forma su $D$. Allora $\omega$ è chiusa $\iff \omega$ è esatta.

    \begin{proof} \ 
        \begin{itemize}
            \itemLarr Sempre vera

            \itemRarr Data $\gamma : [0, 1] \to D$ laccio chiuso, per semplice connessione $\gamma \sim \text{cost}_{\gamma(0)}$ dunque per quanto appena visto $\ds \int_{\gamma} \omega = \int_{\text{cost}_{\gamma(0)}} \omega = 0$ (e l'integrale su un cammino costante è nullo). Dunque $\omega$ è esatta.
        \end{itemize}
    \end{proof}
\end{corollary}

Dunque se $D$ è semplicemente connesso, riesco a incollare le primitive locali di $\omega$ per creare una primitiva globale. Abbiamo visto che ciò può capitare se $\pi_1(D) \neq \{ 1 \}$ per esempio con $\omega = \dfrac{\dd z}{z}$ su $D = \CC^*$ (con $\pi_1(D) = \Z$)

\end{document}
